
\section{Erreichte Ergebnisse}
\label{sec:ergebnisse}

Ziel der Arbeit war es einen Entwicklungsprozess zu erarbeiten, um möglichst effizient, qualitativ hochwertige Software entwickeln zu können.
Um die Qualität sicherzustellen, wurden in der Pipeline statische sowie dynamische Tests durchgeführt.
Durch das automatische Ausführen der Tests und von Deployments konnte die Effizienz sichergestellt werden.

Dies erlaubt es zudem, dass die Entwickler kontinuierlich an der Anwendung arbeiten
können, ohne dass immer mehr Zeit für das Beheben von Fehlern oder für manuelle Deployment benötigt wird.

Bei der Pipeline konnten alle Ziele und die daraus abgeleiteten Anforderungen umgesetzt wurden.
So wird der Code Style geprüft und eine statische Analyse durchgeführt (MP1 + MP2).
Es werden einzelne Komponenten getestet (MP3 + Mp7) sowie das gesamte System (MP8).
Die System Tests werden auf einer dedizierten Testinstanz ausgeführt (MP6).
Secrets für die Runtime sowie den Build prozess werden sicher im GitLab Repository gespeichert (MP4 + MP5).


Bei der Entwicklung der Features konnten nicht alle Anforderungen umgesetzt,
was nicht weiter schlimm ist, da der Fokus auf der Pipeline und den Entwicklungstechniken lag.


\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}

\subsection{Erweiterbarkeit der Ergebnisse}\label{subsec:erweiterbarkeit}
%Pipeline
Im Bezug auf die Pipeline gibt es noch verschiedene Aspekte die hinzugefügt werden können.
So könnte eine umfangreichere statische Code Analyse vorgenommen werden.
Dabei könnte zum Beispiel Software wie SonarQube eingesetzt werden, die auch
Bugs, Code Smells oder Vulnerabilities finden kann.

Mit dem Wachsen der Pipeline kamen immer mehr Tools dazu.
Deshalb wäre es sinnvoll soweit möglich gemeinsame Tools zu verwenden, welche in allen Teilprojekten genutzt werden können,
da für jedes Tool Einarbeitungszeit und Wissen nötig ist.
Dafür müsste geprüft welche Tools durch ein gemeinsames Tool ersetzt werden können.
Bei neuen Projekten sollte deshalb das Zusammenspiel der Technologien für Projekt mit den Tools für die Pipeline abgestimmt werden.

Bevor die Anwendung live geht, sollte noch verschiedene Sicherheitschecks durchgeführt werden.
Mögliche Maßnahmen währen ein externes Audit oder das Einführen eines API-Gateways, welches die Authentifizierung zentral regelt.
Dies würde zu einer effizienteren Entwicklung führen, da die Authentifizierung nicht mehr berücksichtigt werden muss.
Außerdem kann ein Monitoring für den live Betrieb eingerichtet werden, um frühzeitig über mögliche Probleme gewarnt zu werden.

Diese Sicherheitsmaßnahmen sollten dann regelmäßig überprüft werden und gegebenenfalls angepasst werden.
%Anwendung
Die Anwendung kann um noch nicht implementierte Features erweitert werden, wie sie im Kapitel~\ref{ch:anforderungen} stehen.
So könnten zum Beispiel Fotos in Alben sortiert werden.
Da der Fokus der Arbeit aber nicht auf der Software lag, wird hier nicht weiter auf die Software eingegangen.

\subsection{Übertragbarkeit der Ergebnisse}\label{subsec:uebertragbarkeit}

Die Erfahrungen beim Entwickeln der CI/CD Pipeline können in zukünftigen Projekten angewandt werden,
da das Wissen über den Aufbau einer Pipeline und verschiedene Tools jetzt vorhanden ist.

Dabei kann eine Pipeline in jedes Projekt eingebaut werden.
Lediglich die Auswahl der speziellen Tools ändert sich, je nach Projekt.
Auch das Erweitern der Pipeline sollte in Zukunft schneller gehen.
